Salut à tous,

D'abord je trouve que c'est sympa et intéressant d'avoir ce genre de
discussions, on les évite parfois de peur de froisser untel ou untel, mais
c'est juste une discussion avec des points de vue, des arguments qui permettent
justement de se remettre en question chacun et d'avancer dans la réflexion en
échangeant différents points de vue.

\paragraph{Quelle est la définition de Dieu}  J'ai cherché et voici une définition de
Dieu que je trouve assez bien:  \og Dieu est l'être suprême, unique, \underline{transcendant},
universel, créateur de toutes choses, doté d'une perfection absolue\fg.
Transcendant, c'est-à-dire qui dépasse notre niveau de connaissances et
d'entendement.
\reponse{transcendant: en dehors de cet univers}

\paragraph{Dieu existe-t-il?}  La notion d'existence est sujette à interprétation.\reponse{????} 
Mais suivant la définition de Dieu (citée plus haut) il est difficile de prouver que
Dieu existe selon certaines caractéristiques \og mesurables\fg\ par notre esprit
rationnel car la dimension de Dieu dépasse nos connaissances, mais à cause de
cela on ne peut pas prouver non plus qu'il n'existe pas. Par contre le fait de
croire en Dieu est beaucoup plus précis, croire en Dieu, c'est faire confiance
à Dieu. C'est justement cela qui caractérise la foi. Je crois en toi (je te
fais confiance). \\
croyance (déf.): Adhésion de l'esprit qui, \underline{sans être
entièrement rationnelle}, exclut le doute et comporte une part de conviction
personnelle, de persuasion intime.
\reponse{foi / croyance, faire la différence des deux, la foi est une croyance
aveugle, irrationnelle au sens où rien de la fera bouger, la croyance est 
complètement rationnelle, découle d'un raisonnement (faux peut-être, mais 
raisonnement tout de même).}

\paragraph{Croire en Dieu est-il nécessaire?}  Selon notre conversation, tu penses que non
car on peut être fonctionnel en société (occidentale) en utilisant juste la
morale pour guider nos décisions et distinguer le bien du mal. 
\reponse{Ben vi, juste ça, la religion est une surcouche superficielle, inutile
au sens où elle n'apporte rien de spécifique à elle.}
\`A première vue, je suis d'accord, MAIS:
\begin{itemize}
\item Sur la notion de nécessaire, je ne pense pas que le coté nécessaire ou pas
        disqualifie l'importance de la religion: est-il nécessaire d'aimer sa
        femme/son mari pour être fonctionnel dans une famille/en société? 
        \reponse{Ce n'est pas une importance fondamentale, c'est une importance
        de confort. De la même façon que certains juste très important d'avoir
        un téléphone portable.}
        Pas forcément. Il suffirait juste de répondre aux règles de comportements et
        besoins physiques.\reponse{Et c'est la majorité de l'histoire des mariages.
        Les mariages par amour sont récents.} 
        Donc on peut considérer la possibilité d'être \og fonctionnel\fg\ 
        avec son conjoint(e) sans l'aimer. Mais cela ne serait-il pas mieux d'avoir
        cette dimension d'amour?\reponse{Ça dépend de tes critères.} 
        Pour reprendre l'exemple avec Illyana, Sylvain tu
        disais que tu veux lui apprendre à remettre en question les choses. Tu veux lui
        apprendre cette faculté car pour toi c'est une qualité importante, qu'il est
        bon pour elle de savoir remettre en cause les choses. Pour autant ce n'est pas
        quelque chose de nécessaire pour être fonctionnel en société, mais c'est
        probablement mieux d'avoir cette capacité de remise en question que de ne pas
        l'avoir, et je suis d'accord. Et j'ai le même raisonnement avec la religion.
        \reponse{Sauf que la religion implique tout un tas de choses. La religion a pour
        ambition de contrôler ta vie, voir les règles d'hygiène et comportements pour le
        judaïsme ou l'islam par exemple. C'est ça que je réfute, la religion n'a pas à
        m'expliquer, en particulier moi en tant qu'adulte, comment vivre.}
\item Sur la notion de morale, voici la définition que j'ai trouvé: \og désigne
        l'ensemble des règles ou préceptes relatifs à la conduite, c'est-à-dire à
        l'action humaine\fg. Ces règles reposent sur la distinction entre des valeurs
        fondamentales: le juste et l'injuste, ou plus simplement le bien et le mal.
        D'où vient la morale que nous avons en tant que français? De l'histoire de
        notre famille, du/des pays, régions d'origines, de l'héritage des centaines
        d'années en France, de notions culturelles et d'héritage du catholicisme. Donc
        la morale que l'on a presque \og naturellement\fg\ aujourd'hui et que tu considères
        suffisante, est issue d'un héritage historique marqué par la religion
        catholique de la France. Il est donc légitime d'en déduire que la notion de
        bien ou mal et de morale que nous avons est marquée par la religion catholique.
        (d'ailleurs en France je pense que la morale est très proche entre croyants et
        non-croyants). \reponse{Certes. Et?}
\end{itemize}

La notion de bien ou mal n'est pas innée (quelle définition du bien et du mal
aura un enfant né et élevé dans une environnement de guerre?), c'est donc une
notion acquise. 
\reponse{Autant que ce sois acquis, ok, par contre cette remarque est étrange. Nous
sommes la deuxième génération au monde à ne pas avoir connu la guère, donc
la quasi totalité de l'humanité a grandi pendant une période de guerre. Il me semble
pas que nous soyons des paragons de morale à côté d'eux.}
Or, comment peut-on discerner le bien du mal sans avoir été
guidé dans ce chemin? Au début nous sommes guidés par nos parents qui nous
apprennent à distinguer ce qui est bien de ce qui est mal; et dans une famille
catholique, j'imagine que cette notion qu'ont les parents est liée à la morale
religieuse. 
\reponse{Curieux choix de mots. Personne ne devrait être guidé, il faut être
éduqué, nuance importante pour moi. Guidé c'est allé là où le guide veut t'emmener,
éduqué c'est voir le monde, le comprendre pour aller où l'on veut.}
Moi je crois que c'est Dieu qui nous guide pour faire le bien. On
sait que certaines choses sont bonnes et que d'autres sont mauvaises.
Pourrait-on expliquer, démontrer que cela est bien ou mal? Pourquoi est-ce mal
de faire ceci ou cela? C'est une notion bien floue, et pourtant on peut tout
de suite dire si c'est bien ou pas, on le sait, on l'a appris sans avoir besoin
de démontrer. 
\reponse{La morale se démontre pas, puisqu'elle est arbitraire. Mais en même temps
dans une société t'as des effets de structure. Pas besoin de religion pour expliquer
qu'une société doit nécessairement suivre les 10 commandements, pour la simple raison
que si tuer n'a pas d'importance, la société en question ne survivra pas longtemps, tout
le monde se fera tuer à un moment où un autre.}

\subsubsection*{Pour essayer d'expliquer mon point de vue concernant l'existence de Dieu et la
transmission de la religion aux enfants je souhaitais faire un parallèle avec
la notion de l'amour.}
\paragraph{Petit parallèle avec la notion d'amour}
Définition de l'amour: 
        l'amour regroupe un large éventail de sentiments, d'états et de
comportements envers une personne.\reponse{C'est pas vraiment une définition,
on est pas plus avancé.}  L'amour existe-t-il? Peut-on vérifier
l'existence de l'amour? C'est difficile\dots\ je pense qu'on peut observer des
comportements et considérer que ceux-ci sont reliés à l'amour, on peut soi-même
expérimenter des états, émotions ou des décisions que l'on attribue à l'amour.
De même, on observe quelles sont les parties du cerveau activées par ce qu'on
appelle le sentiment amoureux, on comprend les règles biologiques qui régissent
ce sentiment, à travers la chimie, les hormones, les signaux électriques dans
le cerveau\dots\ Tout cela suffit-il à prouver son existence? Si oui, alors les
même arguments peuvent être utilisés pour prouver l'existence de Dieu: on peut
observer des comportements de générosité, d'aide, de partage, comme le signe de
la présence de Dieu. On peut soi-même expérimenter des états, émotions et des
sentiments que l'on peut attribuer à la présence de Dieu. On peut identifier
quelle partie du cerveau est activée lors de la prière et comment cela permet
de se sentir bien. 
\begin{REPONSE}
Ce parallèle ne fonctionne pas: l'amour est un sentiment, donc intérieur à toi,
ne dépendant que de toi, et a des manifestations claires et spécifiques, ne serait-ce
que parce tu peux les identifier.
Dieu est extérieur à toi, indépendant de toi, et strictement aucune de ses manifestations
ne peut être spécifiquement associées à lui et c'est pas lui qui va nous les
raconter.
L'amour est nettement plus un mot fourre-tout conséquence de notre ignorance sur le
sujet, un peu comme le mot \og maladie\fg. Il n'existe pas \og la maladie\fg. Un état
maladif (donc les manifestations de la maladie, soit une maladie parmis d'autres) est
maintenant connu, les mécanismes sont identifiés, c'est du à un bazar provoqué par
un virus, un microbe, une bactérie ou un poison (ou autre si j'oublie). Du coup parler
de la maladie n'a plus vraiment de sens, puisqu'on connait le détail et qu'il n'y
pas une seule et unique cause à un état maladif, mais tout plein chacune avec ses
spécificité. L'amour c'est un peu le même tintoin, on a identifié le mécanisme de la
chose, un énorme bazar biochimique qui consiste à droguer le cerveau. En prime,
c'est la seule chose que l'on connaisse, personne n'a jamais croisé \og l'amour\fg\ 
pas plus qu'il n'a croisé \og la maladie\fg, on ne croise que des états amoureux/maladifs,
ou des étapes du mécanisme. Bref, ce qu'on sait c'est que l'amour se passe en 3 grandes
étapes:
\begin{enumerate}
\item stimuli de l'objet d'amour (vue, odeur, son,\dots),
\item production de drogue (endorphines),
\item air idiot.
\end{enumerate}
Si l'amour est autre chose que du câblage dans le cerveau, comment expliquer
le \href{http://en.wikipedia.org/wiki/Capgras_delusion}{Capgras delusion},
voir notamment \href{http://www.ted.com/talks/vilayanur_ramachandran_on_your_mind#t-163204}{Ramachandran at TED talk}.
\end{REPONSE}


Si tous ces signes ne sont pas suffisants ou ne prouvent pas l'existence de
Dieu (notamment à cause du lien de causalité qui peut être subjectif et
potentiellement infini), alors de la même manière je ne pas prouver l'existence
de l'amour. Dans ce cas, voici ma question: doit-on apprendre à nos enfants ce
qu'est l'amour si on ne peut pas prouver que cela existe vraiment? Comment
être sûr que l'amour n'est pas juste une invention de l'homme qui rassemble un
nombre de comportements/états observables et qui suivent juste certaines règles
biologiques de base? Si je décide de ne pas parler de l'amour à mes enfants car
je considère que cela n'est qu'une hypothèse, pourront-ils vraiment profiter de
ce qu'est l'amour? Moi je crois que l'amour existe c'est pourquoi je le
transmets à mes enfants pour qu'ils en bénéficient également. J'ai le même
raisonnement avec Dieu. Ce que je ne transmet pas à mes enfants, ils ne
l'apprendront pas nécessairement d'eux-mêmes, de la même manière que je leur
dis \og je t'aime\fg\ ou que je leur demande de dire merci, s'il te plaît, pardon
etc.
\begin{REPONSE}
Que l'amour ne soit \og [qu']une invention de l'homme qui rassemble un
nombre de comportements/états observables et qui suivent juste certaines règles
biologiques de base?\fg, je vois pas ce que cela change à l'amour. C'est toujours
le même, toujours aussi cool, toujours aussi agréable. Je ne vois pas non plus
le lien entre le fait d'être une hypothèse et le fait de ne pas en parler aux
enfants. D'autant plus que l'amour n'est pas une chose dont on parle et disserte,
c'est une chose que l'on expérimente. C'est faux aussi de dire que ce que tu ne transmets
pas à tes enfants, ils ne le sauront pas. Tu dégages beaucoup plus que tu n'en
as conscience, et l'enfant prend tout ça, que ça te plaise ou non. L'exemple
typique sont les tics de langage, les gamins les prennent, pendant au moins
un certain temps, et c'est pas vraiment quelque chose qui fait parti d'une
éducation standard.
\end{REPONSE}

Pour les connaissances et la science, on ne va pas laisser les enfants
apprendre cela tout seuls et refaire les expériences eux-même, ils vont
profiter de l'accumulation des connaissances et tout ce qui a été appris pour
leur transmettre plus facilement cela. Quelqu'un pourrait-il aborder la science
à partir de sa majorité si on ne lui a pas appris les mathématiques dès le plus
jeune âge?  La même chose avec la religion, la morale qui permet de distinguer
le bien du mal, on ne va pas réinventer à chaque génération la notion de bien
et de mal. 
\reponse{Pas d'accord. La spécificité de la science est que tout est redémontrable,
absolument tout. La religion c'est l'inverse. Et encore, la religion n'est absolument
pas nécessaire (et même de mon point de vue pas forcément terrible) pour la morale.}
Je pense que ces choses sont importantes et essentielles donc c'est
pour cela que je les transmets. Tout ce que j'essaie de dire ici c'est que, de
mon point de vue, transmettre notre foi en Dieu n'implique pas d'altérer des
capacités de discernement des enfants et futurs adultes mais de leur
transmettre un ensemble de valeurs et de croyances qu'il nous paraît bon pour
eux de connaître. 

Car oui on comprend ce qui se passe du point de vue biologique (cerveau /
hormones) lors de la prière ou lors d'un sentiment amoureux mais cela
n'explique pas pourquoi cela se passe (on peut remonter très loin dans la
chaîne de causalité mais il manquera toujours quelque chose, il y aura toujours
quelque chose derrière chaque nouvelle découverte, de la même manière que
l'origine de l'univers est repoussée par chaque avancée de la connaissance).
Tout cela donne une explication de fonctionnement, une description des règles
qui organisent le monde et cela est très intéressant et même fascinant. Mais
cela ne donne pas de sens profond, par rapport à ce qui se passe autour de
nous. Personnellement je ne pense pas être là uniquement par le fruit du hasard
ou juste parce que les lois physiques sont ce qu'elles sont. La science ne peut
pas expliquer pourquoi les lois physiques existent, elle peut constater leurs
effets et permettre de comprendre les règles du monde qui nous entoure mais
cela ne permet pas de répondre à la question \og pourquoi?\fg.

\paragraph{Conclusion} Pour conclure ce courriel (en bon québécois!), comme je crois en
Dieu, je considère important de transmettre cette foi à mes enfants, de la même
manière que je leur transmets des notions telles que l'amour même si cela ne
peut pas forcément être démontré. Dans tous les cas je pense qu'on veut
transmettre à nos enfants ce qui nous paraît bon et bien pour eux. Cela apporte
évidemment une part de subjectivité que nous portons chacun, mais cela fait
partie de la vie. Tout peut être remis en question, le processus est sain, mais
de mon point de vue il ne doit pas devenir une fin en soi. Théoriquement, tout
peut être remis en question mais parfois cela apportera souvent plus de
nouvelles questions que de réponses, la non remise en question est également
dangereuse car on finit par faire certaines choses sans plus savoir pourquoi.
L'équilibre est la clé dans quasiment tout. Je crois qu'il est bon de
transmettre ces choses à nos enfants tout en restant assez impartial pour ne
pas essayer de les faire exactement comme nous. Il faut les pousser sans les
obliger, les questionner sans les faire douter, leur transmettre nos croyances,
nos valeurs, nos connaissances, notre amour tout en leur apprenant aussi à être
autonome dans leur pensée. Cet échange qui, quand ils sont petits, sera
forcément dans le sens Parent -> enfant (pour moi cela est totalement normal et
sain) pourra par la suite devenir un échange parent <=> enfant.

Voila, c'est long par écrit et je suis pas sûr que ce soit forcément clair,
mais j'aurais essayé =)

Bises à tous

